const examData2023 = [
    {
        id: 1,
        type: "single",
        question: "铁钦纳(E. B. Titchener)认为,构成意识的元素是( )",
        options: ["A. 感觉、知觉、情感", "B. 感觉、知觉、表象", "C. 感觉、表象、情感", "D. 感觉、记忆、表象"],
        answer: "C",
        analysis: "以铁钦纳为代表的构造主义认为构成人的心理世界的基本成分有:感觉(知觉的元素);表象(观念的元素);情感(情绪的元素)。"
    },
    {
        id: 2,
        type: "single",
        question: "如果某人中风后不能保持身体的平衡,那么他最有可能受损伤的脑部位是( )",
        options: ["A. 海马", "B. 小脑", "C. 中脑", "D. 桥脑"],
        answer: "B",
        analysis: "小脑具有保持身体平衡、调节肌肉紧张的作用,中风患者无法保持身体平衡,很有可能是小脑受到了损伤。"
    },
    {
        id: 3,
        type: "single",
        question: "刺激大脑左半球中央后回上部的细胞,最有可能引起个体( )",
        options: ["A. 左侧上肢的运动", "B. 左侧上肢的某种感觉", "C. 右侧下肢的运动", "D. 右侧下肢的某种感觉"],
        answer: "D",
        analysis: "中央后回属于机体感觉区,接受皮肤、肌肉和内脏器官发来的感觉信息,产生触压觉、温度觉、痛觉、动觉等感觉。 身体各部位和其在感觉区的投射关系是:左右交叉、上下倒置、头部正直、左对右、上对下,因此会引起右侧下肢的某种感觉。"
    },
    {
        id: 4,
        type: "single",
        question: "双歧图形通常被用来说明知觉过程中( )",
        options: ["A. 大小与距离的关系", "B. 时间与空间的关系", "C. 恒常与变化的关系", "D. 对象与背景的关系"],
        answer: "D",
        analysis: "知觉选择性指有选择地把少数事物当成知觉对象,而把其他事物当成知觉背景。 例如,双歧图,这种图形就是利用对象和背景的选择性互换,使人可以看到不同内容的图片。"
    },
    {
        id: 5,
        type: "single",
        question: "下列关于睡眠的描述中,正确的是( )",
        options: ["A. 睡眠锭发生在深度睡眠阶段", "B. 深度睡眠阶段结束后,马上进入快速眼动睡眠阶段", "C. 快速眼动睡眠阶段出现高频率、低波幅的脑电波", "D. 从睡眠阶段一到四,脑电波的频率逐渐降低,波幅逐渐变大"],
        answer: "C",
        analysis: "睡眠锭开始出现在第二阶段,A选项错误;深度睡眠结束之后,并不会马上进入快速眼动睡眠阶段,而是睡眠由深入浅,再次进入第三阶段和第二阶段,10~15分钟之后,会突然进入快速眼动睡眠阶段,B选项错误;睡眠阶段一到阶段四的脑电波频率并不是逐渐降低的,例如睡眠的第二、三阶段都会出现睡眠锭,即短暂爆发的高频高幅的脑电波,D选项错误。"
    },
    {
        id: 6,
        type: "single",
        question: "小宁上周日参加了“歌唱祖国”文艺晚会,演出盛况至今历历在目。这种记忆属于( )",
        options: ["A. 语义记忆", "B. 情景记忆", "C. 短时记忆", "D. 程序性记忆"],
        answer: "B",
        analysis: "情景记忆是个体自己亲身经历过的有时间、地点和情节的事件的记忆。 小宁对于过去参加过的活动的鲜明记忆属于情景记忆。"
    },
    {
        id: 7,
        type: "single",
        question: "关于艾宾浩斯遗忘曲线的研究,下列表述错误的是( )",
        options: ["A. 采用节省法测量保持量", "B. 发现了首因效应和近因效应", "C. 遗忘的进程表现为先快后慢", "D. 采用无意义音节作为记忆的材料"],
        answer: "B",
        analysis: "对于无意义音节材料,艾宾浩斯用节省法以自己为被试做研究,证明遗忘的进程是先快后慢的,而首因效应和近因效应并非艾宾浩斯的记忆研究发现的。"
    },
    {
        id: 8,
        type: "single",
        question: "邓克尔(K. Duncker)的一项研究要求被试利用一盒火柴、一盒图钉把一根蜡烛安放在墙壁上,且要求蜡烛与墙面平行,许多被试不能完成该任务。该研究所反映的影响问题解决的因素是( )",
        options: ["A. 功能固着", "B. 思维定势", "C. 认知风格", "D. 表征方式"],
        answer: "A",
        analysis: "把某种功能赋予某种物体的倾向叫功能固着。 火柴盒通常是盛火柴用的,如果认为火柴盒只能盛东西,不能打破这种功能固着,无法想到利用它作为烛台,就会影响到问题的解决。"
    },
    {
        id: 9,
        type: "single",
        question: "能够区分意义的最小语音单位是( )",
        options: ["A. 语素", "B. 词语", "C. 音位", "D. 句子"],
        answer: "C",
        analysis: "音位是能够区别语义的最小语音单位。"
    },
    {
        id: 10,
        type: "single",
        question: "图式对阅读理解的作用主要体现在( )",
        options: ["A. 字词层次", "B. 词汇层次", "C. 短语层次", "D. 篇章层次"],
        answer: "D",
        analysis: "图式(schema)是有组织的知识单元,说明了一组信息在头脑中最一般的或可以预期的排列方式。 图式影响的是篇章理解,当故事按照故事图式组成时,人们较易理解。"
    },
    {
        id: 11,
        type: "single",
        question: "下列关于接收性失语症患者的描述中,正确的是( )",
        options: ["A. 能听懂别人说什么,但写不出来", "B. 听不懂别人说什么,但表达流畅", "C. 大脑没有受损,但听觉器官受到了损害", "D. 能听懂别人说什么,但发音困难,说话费力"],
        answer: "B",
        analysis: "威尔尼克区受到损伤时会产生接受性失语症,病人能听到别人说话的声音但不能理解语言的意义;或者能重复别人说的话,但错误地估计了词义;或者谈吐自由,说话很快,但话语却没有意义,B选项属于这种情况。 A选项属于失写症,C选项属于生理损害,D选项属于运动性失语症。"
    },
    {
        id: 12,
        type: "single",
        question: "下列关于动机和行为关系的描述中,错误的是( )",
        options: ["A. 同一种行为可能有不同的动机", "B. 不同的行为可能有同一种动机", "C. 动机强度和行为效率之间是一种U型关系", "D. 主导动机和从属动机组成个体动机体系,推动个体的行为"],
        answer: "C",
        analysis: "根据耶克斯-道德森定律,动机强度和行为效率之间的关系是一种倒U型曲线。"
    },
    {
        id: 13,
        type: "single",
        question: "下列关于饥饿的描述中,正确的是( )",
        options: ["A. 饥饿中枢位于丘脑的两侧", "B. 刺激饥饿中枢会导致动物停止进食", "C. 体内血糖水平的高低与饥饿感无关", "D. 胃部收缩不是产生饥饿感的必要条件"],
        answer: "D",
        analysis: "饥饿中枢位于下丘脑的两侧,A选项错误;刺激饥饿中枢会引起食欲,B选项错误;饥饿感的一个重要指标是低血糖,血糖含量低时,会激发下丘脑的两侧的兴奋,引起饥饿感,C选项错误;胃壁收缩可能只是产生饥饿感的重要条件刺激,而血液中血糖浓度的下降才是引起饥饿感的主要原因,有研究证明即便胃全部切除也一样有饥饿感觉,因此D选项正确。"
    },
    {
        id: 14,
        type: "single",
        question: "当人们受到侵犯时,需要做出诸如回击或退却的决策。根据拉扎勒斯的认知-评价理论,这种情况属于( )",
        options: ["A. 初评价", "B. 次评价", "C. 再评价", "D. 终评价"],
        answer: "B",
        analysis: "次评价是指人对自己的反应行为的调节和控制。 例如,当人们受到侵犯或伤害时,是采取攻击行为还是防御行为,取决于人们对刺激事件的判断。 在这种评价过程中,经验起着重要的作用。 因此做出诸如回避或反击的决策属于次评价。"
    },
    {
        id: 15,
        type: "single",
        question: "通过改变对情绪事件的理解和评价来调节情绪,这种策略是( )",
        options: ["A. 控制修正", "B. 认知重评", "C. 注意转换", "D. 情绪重评"],
        answer: "B",
        analysis: "认知重评策略是通过改变对情绪事件的理解和评价进行情绪调节。 例如,在因做错题而感到挫败时,我们可以换个角度来思考问题,告诉自己错题能查缺补漏、巩固薄弱点,这样就可以有效调节消极情绪。"
    },
    {
        id: 16,
        type: "single",
        question: "戈尔曼(D. Goleman)针对职场的工作表现,提出了工作情绪智力的架构。以下不属于该架构的是( )",
        options: ["A. 自我察觉", "B. 社交察觉", "C. 人际关系管理", "D. 一般能力管理"],
        answer: "D",
        analysis: "戈尔曼提出工作 EQ的架构包括自我察觉、自我管理、社交察觉、人际关系管理,并没有一般能力管理。"
    },
    {
        id: 17,
        type: "single",
        question: "根据斯腾伯格的智力情境亚理论,情境智力是( )",
        options: ["A. 适应环境、塑造环境和选择新环境的能力", "B. 编码、保持和提取信息的能力", "C. 操作、获得和加工知识的能力", "D. 同时性加工和继时性加工信息的能力"],
        answer: "A",
        analysis: "智力情境亚理论认为,智力是指获得与情境拟合的心理活动,在日常生活中表现为有目的地适应环境、塑造环境和选择新环境的能力。"
    },
    {
        id: 18,
        type: "single",
        question: "小琦喜欢独处、对人冷漠、不近人情、爱挑衅。据此推测,他在艾森克人格测验中得分较高的维度应该是( )",
        options: ["A. 外倾性", "B. 神经质", "C. 掩饰性", "D. 精神质"],
        answer: "D",
        analysis: "艾森克根据因素分析法提出了人格的三因素模型。 外倾性表现为内、外倾的差异;神经质表现为情绪稳定性的差异;精神质表现为孤独、冷漠、敌视、怪异等偏于负面的人格特征。 因此小琦得分较高的维度应该是精神质。"
    },
    {
        id: 19,
        type: "single",
        question: "小波喜欢冒险,爱追求刺激,喜欢极限运动。据此描述,他的人格类型最有可能是( )",
        options: ["A. T型", "B. A型", "C. B型", "D. C型"],
        answer: "A",
        analysis: "T型人格是一种好冒险、爱刺激的人格特质,又分为T+型和T-型。 T+型人格是冒险行为朝向积极健康的方向,T-型人格是冒险行为朝向破坏性方向。"
    },
    {
        id: 20,
        type: "single",
        question: "下列选项中,与婴儿大运动动作发展顺序相符合的是( )",
        options: ["A. 翻身-无支撑坐-原地跳跃-上楼梯", "B. 翻身-无支撑坐-上楼梯-原地跳跃", "C. 无支撑坐-翻身-原地跳跃-上楼梯", "D. 无支撑坐-翻身-上楼梯-原地跳跃"],
        answer: "B",
        analysis: "根据以往研究,婴儿运动发展有以下里程碑:3个月左右翻身,6个月左右没有支撑物的情况下坐起,7个月左右扶着支撑物站立,11个月左右独自站立,12个月左右行走,16个月左右上楼梯,24个月左右原地跳跃。 跳跃在婴儿各种动作中属于较复杂且晚发生的。"
    },
    {
        id: 21,
        type: "single",
        question: "小妍在幼儿园玩拼图时一直在自言自语,“这块放这里……这块不合适……该放哪儿呢……这样不对……”。按照皮亚杰的观点,这种言语属于( )",
        options: ["A. 自我中心言语", "B. 独白言语", "C. 前言语", "D. 社会性言语"],
        answer: "A",
        analysis: "皮亚杰指出,儿童的言语可分为自我中心言语和社会性言语两种形式,儿童言语发展的路线是从自我中心言语发展到社会性言语。 自我中心言语指在幼儿玩拼图、绘画涂颜色、搭积木的时候,常常大声地对自己说话,这是他们说给自己听的,不管别人懂不懂。"
    },
    {
        id: 22,
        type: "single",
        question: "发展心理学的主要目标是( )",
        options: ["A. 促进心理学研究技术的发展", "B. 揭示人类进化的过程", "C. 描述、解释和优化发展", "D. 揭示教育与心理发展的相互关系"],
        answer: "C",
        analysis: "发展心理学的目标是:(1)描述;(2)解释;(3)预测;(4)控制。 其中预测和控制其实就属于优化发展的目标。"
    },
    {
        id: 23,
        type: "single",
        question: "最适合回答个体发展中年龄效应的研究设计是( )",
        options: ["A. 横断研究", "B. 纵向研究", "C. 双生子研究", "D. 回溯研究"],
        answer: "B",
        analysis: "纵向设计才能把结果归为年龄的发展变化,横断设计因为无法排除组群效应的影响,其得到的差异有可能是社会环境影响不同,而不是年龄增长所引起的发展变化。"
    },
    {
        id: 24,
        type: "single",
        question: "下列选项中,属于青春期个体独有特征的是( )",
        options: ["A. 思维具有自我中心性", "B. 自我意识出现飞跃式发展", "C. 生理变化对心理活动有明显的冲击性", "D. 成人感与幼稚感并存带来心理的冲突和矛盾"],
        answer: "D",
        analysis: "A、B、C三个选项都属于婴幼儿期和青春期两次自我意识的飞跃所共有的,只有成人感与幼稚感并存带来的冲突和矛盾才是青春期所独有的。"
    },
    {
        id: 25,
        type: "single",
        question: "在一项研究中,研究者要求儿童在半分钟内“什么都不想”。儿童最有可能报告自己做到这一点的年龄是( )",
        options: ["A. 5岁", "B. 8岁", "C. 11岁", "D. 14岁"],
        answer: "A",
        analysis: "评估自己能不能完成一个任务,主要应用到元认知知识。儿童年龄越小,元认知水平越低,对自己认知能力的估计越容易高于他们的实际水平。"
    },
    {
        id: 26,
        type: "single",
        question: "认为“学生的课堂学习主要是有意义的接受学习”的心理学家是( )",
        options: ["A. 桑代克", "B. 布鲁纳", "C. 奥苏伯尔", "D. 维特罗克"],
        answer: "C",
        analysis: "奥苏贝尔根据学习进行的方式把学习分为接受学习和发现学习,又根据学习材料与学习者原有知识结构的关系把学习分为机械学习和有意义学习,并认为学生的学习主要是有意义的接受学习。"
    },
    {
        id: 27,
        type: "single",
        question: "《中庸》提出“博学—审问—慎思—明辨—笃行”的学习过程观。与这一观点相符合的现代学习观是( )",
        options: ["A. 认知学习观", "B. 人本学习观", "C. 联结学习观", "D. 发现学习观"],
        answer: "A",
        analysis: "认知学习观认为学习的实质是主动地形成认知结构,学习的过程包括:获得(学习新知识)、转化(转化为多种形式)、评价(核对运用是否得当),这与“博学——审问——慎思——明辨——笃行”的学习过程观相同。"
    },
    {
        id: 28,
        type: "single",
        question: "托尔曼(E. C. Tolman)的白鼠高架迷津学习实验,证实了学习的实质是( )",
        options: ["A. 形成行为习惯", "B. 形成认知地图", "C. 建立条件反射", "D. 获得外在强化"],
        answer: "B",
        analysis: "托尔曼的白鼠走迷宫实验,如位置学习实验、迂回实验等,证明学习是对完形的认知,是形成认知地图。"
    },
    {
        id: 29,
        type: "single",
        question: "面对新冠疫情,医疗系统涌现出了一大批“最美逆行者”,激励广大民众在做好疫情防护的同时,积极投身到社会主义事业的建设之中。这一过程体现的学习原理是( )",
        options: ["A. 社会学习理论", "B. 接受学习理论", "C. 情境学习理论", "D. 建构学习理论"],
        answer: "A",
        analysis: "鼓励广大民众在做好疫情防护的同时,积极投身于社会主义事业建设中,这体现了榜样以身作则的作用,即班杜拉的社会学习理论。"
    },
    {
        id: 30,
        type: "single",
        question: "小聪喜欢在学习时写评语、做总结。他使用的学习策略属于( )",
        options: ["A. 资源管理策略", "B. 编码组织策略", "C. 监控调节策略", "D. 精细加工策略"],
        answer: "D",
        analysis: "精细加工策略就是通过把所学的新信息和已有的知识联系起来,以此来增加新信息的意义,如口述、总结、做笔记等,小聪用的就是此类学习策略。"
    },
    {
        id: 31,
        type: "single",
        question: "在技能形成过程中,学习者把某一领域的陈述性知识编辑为程序性知识,并逐渐形成新的产生式规则。这一阶段是( )",
        options: ["A. 认知阶段", "B. 联结阶段", "C. 自动化阶段", "D. 熟练化阶段"],
        answer: "B",
        analysis: "安德森的三阶段理论:(1)认知阶段:了解问题的结构。(2)联结阶段:学习者应用具体的方法来解决问题,主要表现在把某一领域的描述性知识“编辑”为程序性知识。(3)自动化阶段:个体对特定的程序化知识进行深入地加工和协调。"
    },
    {
        id: 32,
        type: "single",
        question: "n-back 范式主要用于研究( )",
        options: ["A. 瞬时记忆", "B. 工作记忆", "C. 短时记忆", "D. 长时记忆"],
        answer: "B",
        analysis: "n-back 范式要求被试者将刚刚出现过的刺激与前面第n个刺激相比较,通过控制当前刺激与目标刺激间隔的刺激个数来操纵记忆负荷,主要用于研究工作记忆。"
    },
    {
        id: 33,
        type: "single",
        question: "在阅读一个汉语句子时,读者的视线从一个点到另一个点由左向右移动,此时所记录的眼动过程是( )",
        options: ["A. 注视", "B. 回扫", "C. 回视", "D. 眼跳"],
        answer: "D",
        analysis: "从一个注视点到另一个注视点的运动称为眼跳。"
    },
    {
        id: 34,
        type: "single",
        question: "下列感觉阈限的测量方法中,最容易调动被试积极性的是( )",
        options: ["A. 最小变化法", "B. 平均差误法", "C. 恒定刺激法", "D. 信号检测法"],
        answer: "B",
        analysis: "平均差误法是由被试自己调整比较刺激,所以最容易调动被试的积极性。"
    },
    {
        id: 35,
        type: "single",
        question: "过程分离(PDP)范式主要用于研究( )",
        options: ["A. 内隐记忆", "B. 错误记忆", "C. 回溯记忆", "D. 前瞻记忆"],
        answer: "A",
        analysis: "加工分离程序(PDP)是用来研究内隐记忆的,主要通过在一个任务中设置不同的测验类型来分离内隐记忆和外显记忆的贡献比例。"
    },
    {
        id: 36,
        type: "single",
        question: "根据下面的研究设计表,回答36~38题。\n\n| 因素 A \\ 因素 B | $B_{1}$ | $B_{2}$ | $B_{3}$ | $B_{4}$ |\n| --- | --- | --- | --- | --- |\n| $A_{1}$ | $O_{1}O_{2}$ | $O_{3}O_{4}$ | $O_{5}O_{6}$ | $O_{7}O_{8}$ |\n| $A_{2}$ | $O_{9}O_{10}$ | $O_{11}O_{12}$ | $O_{13}O_{14}$ | $O_{15}O_{16}$ |\n| $A_{3}$ | $O_{17}O_{18}$ | $O_{19}O_{20}$ | $O_{21}O_{22}$ | $O_{23}O_{24}$ |\n\n该研究的实验设计属于( )",
        options: ["A. 被试间设计", "B. 被试内设计", "C. 混合设计", "D. 随机区组设计"],
        answer: "A",
        analysis: "因为所有的被试都只接受了一种实验处理,所以是被试间设计。"
    },
    {
        id: 37,
        type: "single",
        question: "该研究实验处理的个数是( )",
        options: ["A. 2", "B. 4", "C. 12", "D. 24"],
        answer: "C",
        analysis: "两因素实验,其中自变量A有3个水平,自变量B有4个水平,在这个 $3 \\times 4$ 的实验设计中一共有12个实验处理。"
    },
    {
        id: 38,
        type: "single",
        question: "该研究要检验的交互作用的个数是( )",
        options: ["A. 1", "B. 3", "C. 4", "D. 12"],
        answer: "A",
        analysis: "本实验设计有两个自变量,所以只有1个交互作用。"
    },
    {
        id: 39,
        type: "single",
        question: "下列实验范式中,属于博弈范式的是( )",
        options: ["A. GO/NO-GO范式", "B. GNAT范式", "C. AB范式", "D. IGT范式"],
        answer: "D",
        analysis: "IGT是爱德华赌博范式,是模拟现实决策情景的博弈任务。"
    },
    {
        id: 40,
        type: "single",
        question: "在某项实验中,要求100名被试中的50名先进行L测试,再进行M测试;另50名被试先进行M测试,再进行L测试。这主要是为了克服( )",
        options: ["A. 顺序效应", "B. 累积效应", "C. 霍桑效应", "D. 从众效应"],
        answer: "A",
        analysis: "这种做法要求一半的被试接受实验处理的顺序是MN,另一半接受实验处理的顺序是NM,所以是控制顺序效应的ABBA法。"
    },
    {
        id: 41,
        type: "single",
        question: "下列选项中,时间分辨率最好的实验技术是( )",
        options: ["A. TMS", "B. PET", "C. fMRI", "D. ERPs"],
        answer: "D",
        analysis: "事件相关电位技术(ERP)是一种从人类被试头皮上无损记录脑电位来提取人类认知相关信号的功能性认知成像技术,其优点是分辨率高,在四项技术中是最好的。"
    },
    {
        id: 42,
        type: "single",
        question: "下列关于加法反应时法则的说法中,错误的是( )",
        options: ["A. 假设信息加工过程是序列进行的", "B. 是对减法反应时法则实验逻辑的发展和延伸", "C. 主要用于分析各个信息加工阶段的加工时间", "D. 如果两个因素的效应独立,说明它们作用于不同加工阶段"],
        answer: "C",
        analysis: "加法反应时侧重的不是区分出每个阶段的加工时间,而是证实不同加工阶段的存在,并辨认它们各自的前后顺序。"
    },
    {
        id: 43,
        type: "single",
        question: "将短时记忆和长时记忆过程分离开来的经典实验是( )",
        options: ["A. 阈下知觉实验", "B. 词干补笔实验", "C. 系列回忆实验", "D. 定向遗忘实验"],
        answer: "C",
        analysis: "通过系列回忆实验可以得到系列位置曲线,研究者认为曲线的起始部分和中间部分反映长时记忆,曲线的末尾反映短时记忆,之后通过功能双重分离的方法分离了短时记忆和长时记忆。"
    },
    {
        id: 44,
        type: "single",
        question: "某次测验后,张老师依据正态分布将学生成绩由低到高划分成五个等级,且各等级构成等距的尺度。小茗在该次测验中得了90分,下列条件能使小茗的成绩被划入最高等级的是( )",
        options: ["A. $M=68, SD=13$", "B. $M=75, SD=10$", "C. $M=80, SD=8$", "D. $M=85, SD=2$"],
        answer: "D",
        analysis: "$Z$ 分数越高,说明等级越高,由题干和选项信息可计算得到A、B、C、D四项中小茗成绩的 $Z$ 分数,根据公式 $Z=(X-\\overline{X})/S$ ,计算的 $Z$ 分数分别是1.69、1.5、1.25、2.5,因此D选项的条件会使小茗的成绩列入最高等级。"
    },
    {
        id: 45,
        type: "single",
        question: "现有两组数据,E组数据呈现负偏态,H组数据呈现正偏态,两组数据平均值相等。以下表述正确的是( )",
        options: ["A. E组数据的中位数大于H组数据的中位数", "B. H组数据的众数大于E组数据的中位数", "C. E组数据的众数小于H组数据的中位数", "D. E组数据的众数小于H组数据的众数"],
        answer: "A",
        analysis: "在正偏态分布中,平均数>中位数>众数,在负偏态分布中,众数>中位数>平均数,因为两组数据的均值相等,因此可知众数(E)>中位数(E)>平均数(E=H)>中位数(H)>众数(H)。"
    },
    {
        id: 46,
        type: "single",
        question: "下列关于概率统计的表述中,正确的是( )",
        options: ["A. 抽样分布是随机变量函数的概率分布", "B. 两个事件同时出现的概率等于两个事件概率之和", "C. 两个事件同时出现的概率等于两个事件概率之积", "D. 对于单一样本,在不完全观测下,它的分布与总体分布相同"],
        answer: "A",
        analysis: "抽样分布是样本统计量的概率分布,也就是随机变量函数的概率分布,A选项正确。"
    },
    {
        id: 47,
        type: "single",
        question: "下列对F分布的描述中,错误的是( )",
        options: ["A. F分布是正偏态分布", "B. F值的取值范围是 $-\\infty$ 到 $+\\infty$", "C. F分布的平均数大于中位数", "D. F分布的形态随分子、分母自由度不同而不同"],
        answer: "B",
        analysis: "F值是方差之比,总为正值,因此选项B错误。"
    },
    {
        id: 48,
        type: "single",
        question: "下列关于虚无假设显著性检验的说法中,错误的是( )",
        options: ["A. 方差分析是虚无假设显著性检验的一种", "B. 虚无假设显著性检验是分析实验处理效应是否显著的常用方法", "C. 虚无假设显著性检验的前提是假设两组间有差异且自变量效应显著", "D. 虚无假设显著性检验的基本思想是概率性质的反证法"],
        answer: "C",
        analysis: "虚无假设显著性检验的前提是假设两组之间没有差异且自变量效应不显著,假设检验的出发点是虚无假设,然后通过反证法验证是否能推翻虚无假设,因此C选项错误。"
    },
    {
        id: 49,
        type: "single",
        question: "某实验有三种实验处理,每种实验处理的样本数分别为 $n_{1}=20$, $n_{2}=32$, $n_{3}=18$。用方差分析检验平均数之间的差异时,组间的自由度为( )",
        options: ["A. 2", "B. 3", "C. 68", "D. 70"],
        answer: "A",
        analysis: "根据题干可知,实验设计为单因素被试间设计,相应的方差分析为单因素完全随机设计方差分析,组间自由度 $df_{B}=k-1=3-1=2$ ,选项A正确。"
    },
    {
        id: 50,
        type: "single",
        question: "若方差分析F检验的结果显示 $p$ 值小于 $\\alpha$,则结论为( )",
        options: ["A. 各组均值相等", "B. 各组均值都不相等", "C. 至少两个组均值不等", "D. 至少两个组均值相等"],
        answer: "C",
        analysis: "若F检验结果显示 $p$ 值小于 $\\alpha$ ,则拒绝虚无假设,接受备择假设,即各组均值不全相等,也就是说至少两个组均值不等。"
    },
    {
        id: 51,
        type: "single",
        question: "下列选项中,最适合使用非参数统计检验的是( )",
        options: ["A. 男女大学生平均月消费的差别", "B. 高中生身高、体重的差异", "C. 两个专业的大学生就业单位类型的差别", "D. 两个年级大学生同一科目的成绩差异"],
        answer: "C",
        analysis: "顺序数据和称名数据(计数数据)无法使用参数检验方法处理,适合使用非参数统计检验方法。C选项为称名数据,最适合使用非参数检验。"
    },
    {
        id: 52,
        type: "single",
        question: "下列关于标准九的表述中,正确的是( )",
        options: ["A. 每段所占百分比均为10%", "B. 每段的宽度均为0.5个标准差", "C. 最高一端为9分,其对应的 $Z$ 分数范围为1.25以上", "D. 如果原始分数不服从正态分布,也可以求被试的标准九分数"],
        answer: "D",
        analysis: "标准九分数是将原始分数分为九部分的原始分数系统。如果原始分布不是正态的,只要将原始分数转换成百分等级,也可以求得被试的标准九分数,D选项正确。"
    },
    {
        id: 53,
        type: "single",
        question: "在正态分布曲线中,如果平均数不变,标准差不断增大,则曲线变化的趋势是( )",
        options: ["A. 越来越高狭", "B. 越来越低阔", "C. 不断向左平移", "D. 不断向右平移"],
        answer: "B",
        analysis: "正态分布的形态是由其平均数和标准差决定的,平均数决定了曲线在X轴上的位置,标准差决定了曲线的形态。平均数不变,标准差增大,则曲线变低阔,标准差减小,则曲线变高狭,B选项正确。"
    },
    {
        id: 54,
        type: "single",
        question: "已知某一元回归模型的决定系数为0.64,则自变量与因变量之间的相关系数是( )",
        options: ["A. $\\pm0.80$", "B. $\\pm0.64$", "C. $\\pm0.40$", "D. $\\pm0.32$"],
        answer: "A",
        analysis: "一元回归模型的决定系数是两个变量相关系数的平方,若决定系数 $r^{2}=0.64$ ,则可知两个变量的相关系数 $r=\\pm0.80$ 。"
    },
    {
        id: 55,
        type: "single",
        question: "从心理测量角度判断,下面描述合理的是( )",
        options: ["A. 测验题目内容同质性越高,测验信度的估计值越低", "B. 班级的单元测验通常属于标准化测验", "C. 测量的信度会同时受到随机误差和系统误差的影响", "D. 被试同质性越高,测验信度的估计值越低"],
        answer: "D",
        analysis: "被试同质性越高,全体得分分布越窄,计算出来的信度越小,可能低估信度,选项D正确。"
    },
    {
        id: 56,
        type: "single",
        question: "下列选项中,不可以用来表示区分度的是( )",
        options: ["A. 两道题目得分的相关系数", "B. 项目鉴别指数", "C. 项目得分与测验总分的相关系数", "D. ICC曲线拐点处切线斜率值"],
        answer: "A",
        analysis: "区分度是指测验项目对被试心理品质水平差异的区分能力或鉴别能力,常用的计算方法有项目鉴别指数法、相关法(项目得分与测验总分的相关系数)、方差法,项目特征曲线(ICC)拐点处的斜率刻画了曲线的陡峭程度。因此,B、C、D三项均可用来表示区分度。"
    },
    {
        id: 57,
        type: "single",
        question: "100名考生中答对某单选题的考生为80人,其中,高分组答对的有27人,低分组答对的有15人。如果采用高低分组法,那么这道题的难度和区分度分别是( )",
        options: ["A. 0.78, 0.44", "B. 0.78, 0.39", "C. 0.26, 0.15", "D. 0.26, 0.39"],
        answer: "A",
        analysis: "高低分组法中高分组有27%,低分组有27%,在本题中就是高分组27人,低分组27人,因此可计算高分组通过率 $P_{H}=27/27=1.00$ ,低分组通过率 $P_{L}=15/27=0.56$ ,难度 $P=(P_{H}+P_{L})/2=0.78$ ,区分度 $D=P_{H}-P_{L}=0.44$ 。"
    },
    {
        id: 58,
        type: "single",
        question: "下列关于主题统觉测验的说法中,正确的是( )",
        options: ["A. 它是人格测验自陈式技术的代表", "B. 测验材料具有明确结构和确切意义", "C. 要求主试必须给受测者提供标准化的指导语", "D. 评分关注的是受测者的需要、动机、情绪等"],
        answer: "D",
        analysis: "主题统觉测验是投射测验的一种,D选项正确。"
    },
    {
        id: 59,
        type: "single",
        question: "根据下面的方差分析表,回答59~61题。\n\n| 变异来源 | 平方和 | 自由度 | 均方 | F |\n| --- | --- | --- | --- | --- |\n| A | 162.60 | 3 | 54.20 |  |\n| B | 251.08 | 4 | 62.77 |  |\n| A $\\times$ B | 704.88 | 12 | 58.74 |  |\n| 组内 | 2016.80 | 80 | 25.21 |  |\n| 总体 | 3135.36 | 99 |  |  |\n\n因素A的水平数是( )",
        options: ["A. 2", "B. 3", "C. 4", "D. 5"],
        answer: "C",
        analysis: "根据方差分析表的变异分解可知该研究为两因素完全随机设计。其中A因素的自由度 $df_{A}=3$, 又 $df_{A}=a-1$ ,因此A的水平数 $a=4$ 。"
    },
    {
        id: 60,
        type: "single",
        question: "假设样本大小相同,则每个处理中的被试数是( )",
        options: ["A. 4", "B. 5", "C. 6", "D. 7"],
        answer: "B",
        analysis: "$df_{\\text{总}}=nab-1=99$ , $b$ 未知,求 $b$ 。 $df_{B}=4$ ,又 $df_{B}=b-1$ ,因此B的水平数 $b=5$ 。则求得每个处理水平中的被试数 $n=5$ ,选B。"
    },
    {
        id: 61,
        type: "single",
        question: "根据方差分析的F值与临界值的比较,在0.05的显著性水平下,能得出的结论是( )",
        options: ["A. A因素主效应显著", "B. B因素主效应不显著", "C. 交互作用显著", "D. 组内效应显著"],
        answer: "C",
        analysis: "$F_{A}=2.15 < F_{0.05(3,80)}=2.72$ ,因此A因素的主效应在0.05水平下不显著; $F_{B}=2.49 > F_{0.05(4,80)}=2.48$ ,因此B因素的主效应在0.05水平下显著; $F_{A \\times B}=2.33 > F_{0.05(12,80)}=1.88$ ,因此交互作用在0.05水平下显著,C选项正确。"
    },
    {
        id: 62,
        type: "single",
        question: "在测验等值研究中,采用相同题目的子测验来联结两个待等值的测验,这一子测验被称为( )",
        options: ["A. 复本测验", "B. 平行测验", "C. 锚题测验", "D. 效标测验"],
        answer: "C",
        analysis: "锚测验是在测验等值设计中,用来关联两个待等值的测验,以寻找两种形式的等值关系的一组测验。"
    },
    {
        id: 63,
        type: "single",
        question: "概化理论对测量结果的差异分析,细分了( )",
        options: ["A. 测验分数", "B. 测量误差", "C. 测验内容", "D. 测量目标"],
        answer: "B",
        analysis: "概化理论对测量结果的差异分析,细分了测量误差。"
    },
    {
        id: 64,
        type: "single",
        question: "关于态度测量的等距量表法,下列描述正确的是( )",
        options: ["A. 该方法的量表制定过程简单", "B. 该方法中的等级数一般不超过5", "C. 该方法在结果的估计上用中位数作代表", "D. 由李克特(R. A. Likert)提出的"],
        answer: "C",
        analysis: "瑟斯顿量表(等距量表法)最后运用对全部项目反应结果的等级求中位数,以中位数表示该受调查者的态度状况。"
    },
    {
        id: 65,
        type: "single",
        question: "下列选项中,能够完整呈现个体心理测验结果的是( )",
        options: ["A. 测验平均分", "B. 测验计分键", "C. 测验常模表", "D. 测验剖面图"],
        answer: "D",
        analysis: "剖面图是把一套测验中几个分测验的导出分数用图表呈现出来,从图上可以一眼看出受测者在各测验上的整体表现。"
    },
    {
        id: 66,
        type: "multi",
        question: "下列关于鲁利亚机能系统学说的描述中,正确的有( )",
        options: ["A. 人脑分成三个紧密联系的机能系统", "B. 大脑皮层的机能定位是动态的、系统的", "C. 人脑在结构和功能上由高度专门化并相对独立的模块组成", "D. 调节激活和维持觉醒状态系统的基本作用是形成行为程序"],
        answer: ["A", "B"],
        analysis: "机能系统学说认为大脑是一个动态的结构,是一个复杂的动态机能系统。它包括:第一机能系统(动力系统)、第二机能系统(信息接收、加工和储存系统)、第三机能系统(行为调节系统)。"
    },
    {
        id: 67,
        type: "multi",
        question: "影响无语境条件下词汇识别的因素有( )",
        options: ["A. 习得年龄", "B. 笔画数量", "C. 句子类型", "D. 使用频率"],
        answer: ["A", "B", "D"],
        analysis: "词汇识别的影响因素有9个,包括:单词的部位信息、正字法规则、字母长度或笔画数量、字形结构、语音的作用、语境的作用、语义的作用、词汇习得年龄。而句子类型是句子理解的影响因素。"
    },
    {
        id: 68,
        type: "multi",
        question: "情绪的成分包括( )",
        options: ["A. 主观体验", "B. 生理唤醒", "C. 外部表现", "D. 认知过程"],
        answer: ["A", "B", "C"],
        analysis: "情绪的成分有三种,分别是:主观体验、外部表现和生理唤醒。"
    },
    {
        id: 69,
        type: "multi",
        question: "下列关于人格特质理论的说法中,正确的有( )",
        options: ["A. 关注人格的构成成分", "B. 描述了人格的质的差异", "C. 强调了个体间的人格差异", "D. 对人格测验有重要指导意义"],
        answer: ["A", "C", "D"],
        analysis: "特质理论关注人格构成成分,并且强调个体间的人格差异,A、C选项正确。特质理论描述了人格的量的差异,类型理论描述了人格的质的差异,B选项错误。人格特质理论对人格测验有重要指导意义,D选项正确。"
    },
    {
        id: 70,
        type: "multi",
        question: "根据维果茨基的心理发展理论,下列属于高级心理机能的有( )",
        options: ["A. 口语理解", "B. 条件反射", "C. 随意注意", "D. 知觉"],
        answer: ["A", "C"],
        analysis: "高级心理机能的标志:心理活动的随意机能;心理活动的抽象概括机能;形成间接的、以符号为中介的心理结构;心理活动的个性化。低级心理机能是天生的,知觉属于低级心理机能。条件反射也不属于。"
    },
    {
        id: 71,
        type: "multi",
        question: "下列关于专家与新手的陈述中,正确的有( )",
        options: ["A. 专家比新手更常使用组块化策略", "B. 专家比新手的知识组织更结构化", "C. 专家知识具有情境化和自动化的特点", "D. 专家能有效地把自己的专长教给新手"],
        answer: ["A", "B", "C"],
        analysis: "专家解决问题所依据的经验中的基本关系是复杂方程式的基础。专家并不一定擅长传授知识,D选项错误。"
    },
    {
        id: 72,
        type: "multi",
        question: "提取诱发遗忘研究的一般范式包括的阶段有( )",
        options: ["A. 学习阶段", "B. 提取练习阶段", "C. 干扰阶段", "D. 回忆阶段"],
        answer: ["A", "B", "C", "D"],
        analysis: "提取诱发遗忘实验共分为四个阶段,分别是:学习阶段、提取练习阶段、干扰阶段和回忆测验阶段。"
    },
    {
        id: 73,
        type: "multi",
        question: "下列选项中,以减法反应时法则为依据的有( )",
        options: ["A. 内隐联想测验", "B. 心理旋转实验", "C. 短时记忆视觉编码实验", "D. 斯滕伯格短时记忆提取实验"],
        answer: ["A", "B", "C"],
        analysis: "斯腾伯格短时记忆的信息提取实验是基于加法反应时技术,其他三项都是基于减法反应时法则的。"
    },
    {
        id: 74,
        type: "multi",
        question: "下列关于等级相关的说法中,正确的有( )",
        options: ["A. 可用于顺序变量", "B. 可用于等距变量和比率变量", "C. 灵敏度和准确度比积差相关好", "D. 不要求样本所属总体为正态分布"],
        answer: ["A", "B", "D"],
        analysis: "等级相关精确度与灵敏度差于积差相关。因此C选项错误。"
    },
    {
        id: 75,
        type: "multi",
        question: "计算机自适应测验(CAT)是测验发展的重要方向。项目反应理论作为 CAT 编制的主要依据,其基础模型主要包括( )",
        options: ["A. 单参数模型", "B. 双参数模型", "C. 三参数模型", "D. 结构方程模型"],
        answer: ["A", "B", "C"],
        analysis: "项目反应理论的基础模型主要有单参数模型(只有难度)、双参数模型(难度、区分度)和三参数模型(难度、区分度、猜测参数)。而结构方程模型不属于项目反应理论。"
    },
    {
        id: 76,
        type: "short",
        question: "简述视觉三色说及其支持证据。",
        answer: "视觉三色说由托马斯·杨提出,赫尔姆霍茨完善。其主要观点和证据如下:\n1. 观点:\n(1) 人的视网膜有三种不同的感受器,分别负责感知红、绿、蓝三原色。\n(2) 各种颜色经验是由不同感受器按相应的比例活动产生的。\n2. 证据:\n实验发现,视网膜上确实存在三种对不同波长敏感的视锥细胞:第一组对蓝光(短波)吸收率最大,第二组对绿光(中波)吸收率最大,第三组对红光(长波)吸收率最大。",
        analysis: "视觉三色说由托马斯·杨提出,赫尔姆霍茨完善。其主要观点和证据如下:\n1. 观点:\n(1) 人的视网膜有三种不同的感受器,分别负责感知红、绿、蓝三原色。\n(2) 各种颜色经验是由不同感受器按相应的比例活动产生的。\n2. 证据:\n实验发现,视网膜上确实存在三种对不同波长敏感的视锥细胞:第一组对蓝光(短波)吸收率最大,第二组对绿光(中波)吸收率最大,第三组对红光(长波)吸收率最大。"
    },
    {
        id: 77,
        type: "short",
        question: "简述概念结构的激活扩散模型。",
        answer: "柯林斯等人在层次网络模型的基础上提出了激活扩散模型。\n1. 概念网络: 概念组成一个相互联系的网络,以语义相关性为基础。连线长短表示概念联系的紧密程度。\n2. 激活扩散: 当一个概念被加工时,其意义激活会自动传递到相关概念。激活强度随距离增加或时间延长而降低。\n3. 解释力: 该模型成功解释了语义启动效应。",
        analysis: "柯林斯等人在层次网络模型的基础上提出了激活扩散模型。\n1. 概念网络: 概念组成一个相互联系的网络,以语义相关性为基础。连线长短表示概念联系的紧密程度。\n2. 激活扩散: 当一个概念被加工时,其意义激活会自动传递到相关概念。激活强度随距离增加或时间延长而降低。\n3. 解释力: 该模型成功解释了语义启动效应。"
    },
    {
        id: 78,
        type: "short",
        question: "简述德韦克(C. Dweck)的内隐能力观及其对成就目标定向的影响。",
        answer: "德韦克认为人对能力的内隐观念分为能力实体观和能力增长观。\n1. 能力实体观: 认为能力是固定不可变的。持有此观点的学生倾向于设置表现目标,即为了获得好评或证明自己的能力,避免挑战。\n2. 能力增长观: 认为能力是可变的,随知识技能增长而提高。持有此观点的学生倾向于设置掌握目标,即旨在学习新事物、提高技能,愿意接受挑战。",
        analysis: "德韦克认为人对能力的内隐观念分为能力实体观和能力增长观。\n1. 能力实体观: 认为能力是固定不可变的。持有此观点的学生倾向于设置表现目标,即为了获得好评或证明自己的能力,避免挑战。\n2. 能力增长观: 认为能力是可变的,随知识技能增长而提高。持有此观点的学生倾向于设置掌握目标,即旨在学习新事物、提高技能,愿意接受挑战。"
    },
    {
        id: 79,
        type: "short",
        question: "某项研究采用了一份成熟的心理量表,该量表编制报告中的信度为0.85。研究者施测后计算的信度为0.80。简述该研究者应如何科学规范地报告研究中所采用量表的信度,并说明理由。",
        answer: "1. 报告方式: 应同时报告量表原信度(0.85)和实际研究中的信度(0.80),并详细描述实际研究的被试、施测过程等情况。\n2. 理由:\n(1) 施测过程的影响: 主试操作、评分标准等会影响信度。\n(2) 被试差异: 不同的被试团体同质性不同,会影响信度。\n(3) 环境因素: 施测环境干扰也会影响信度。",
        analysis: "1. 报告方式: 应同时报告量表原信度(0.85)和实际研究中的信度(0.80),并详细描述实际研究的被试、施测过程等情况。\n2. 理由:\n(1) 施测过程的影响: 主试操作、评分标准等会影响信度。\n(2) 被试差异: 不同的被试团体同质性不同,会影响信度。\n(3) 环境因素: 施测环境干扰也会影响信度。"
    },
    {
        id: 80,
        type: "short",
        question: "某市一次数学统考平均分为100,标准差为10。某校一位教师认为该校的数学平均成绩高出全市平均分至少5分。从该校随机抽取一个样本,检验该教师说法是否成立。请回答以下问题:\n(1) 应该采用单侧还是双侧检验?为什么?\n(2) 若规定 $\\alpha=0.01$ 且所犯第II型错误的概率 $\\beta$ 不超过0.10,那么至少需要多大的样本量? ($Z_{0.01/2}=2.58$, $Z_{0.01}=2.33$; $Z_{0.10/2}=1.64$, $Z_{0.10}=1.28$)",
        answer: "(1) 单侧检验。因为题干强调“至少高出5分”,即有方向性的“大于”或“优于”,所以用单侧检验。\n(2) 样本量计算:\n$$n=\\left[\\frac{(Z_{\\alpha}+Z_{\\beta})\\cdot\\sigma}{\\delta}\\right]^{2}=\\left[\\frac{(2.33+1.28)\\times10}{5}\\right]^{2}=52.1284$$\n取整需进位,因此至少需要的样本量为53。",
        analysis: "(1) 单侧检验。因为题干强调“至少高出5分”,即有方向性的“大于”或“优于”,所以用单侧检验。\n(2) 样本量计算:\n$$n=\\left[\\frac{(Z_{\\alpha}+Z_{\\beta})\\cdot\\sigma}{\\delta}\\right]^{2}=\\left[\\frac{(2.33+1.28)\\times10}{5}\\right]^{2}=52.1284$$\n取整需进位,因此至少需要的样本量为53。"
    },
    {
        id: 81,
        type: "comprehensive",
        question: "什么是团体思维?根据贾尼斯(I. L. Janis)的观点,团体思维产生的条件有哪些?在实际工作中,我们应如何克服团体思维?",
        answer: "1. 概念: 团体思维(Groupthink)指高凝聚力的群体在决策时,人们的思维高度倾向于寻求一致,导致对其他现实性评价受到压制,往往导致错误决策。\n2. 产生条件:\n(1) 高凝聚力团体。\n(2) 团体与外界隔离。\n(3) 指导式领导。\n(4) 缺乏有效程序审查所有选择。\n(5) 外界压力大。\n3. 克服方法:\n(1) 鼓励成员踊跃发言,领导者接受批评。\n(2) 领导者保持公平,最后才提出自己的期望。\n(3) 分组独立讨论,再汇总。\n(4) 邀请专家参与并提出批评。\n(5) 指定专人扮演“批评者”角色。",
        analysis: "1. 概念: 团体思维(Groupthink)指高凝聚力的群体在决策时,人们的思维高度倾向于寻求一致,导致对其他现实性评价受到压制,往往导致错误决策。\n2. 产生条件:\n(1) 高凝聚力团体。\n(2) 团体与外界隔离。\n(3) 指导式领导。\n(4) 缺乏有效程序审查所有选择。\n(5) 外界压力大。\n3. 克服方法:\n(1) 鼓励成员踊跃发言,领导者接受批评。\n(2) 领导者保持公平,最后才提出自己的期望。\n(3) 分组独立讨论,再汇总。\n(4) 邀请专家参与并提出批评。\n(5) 指定专人扮演“批评者”角色。"
    },
    {
        id: 82,
        type: "comprehensive",
        question: "以下是两位老同学的聊天: **甲**:昨天见到几位多年不见的老同学,谈起彼此这些年的变化,联想到自己,有些伤感。最近听力和视力明显不行了,前几天做过的事情也想不起来了,腿脚也不方便了,忽然感觉时间过得真快啊!这么多年过去了,似乎什么也没有做,好悲哀啊…… **乙**:哎呀,你可不能这么想啊。咱俩的生活经历差不多吧,我还比你大几岁呢。回想过去,我倒是觉得还挺满足的。我现在过得也十分充实,还参加了一个公益组织呢!\n\n请根据艾里克森(E. H. Erikson)和莱文森(D. J. Levinson)关于成人发展阶段的理论,回答以下问题:\n(1) 上述对话反映甲与乙最可能处在哪个发展阶段?为什么?\n(2) 针对甲与乙所处发展阶段及前一个发展阶段,分析个体所面临的发展任务分别是什么?\n(3) 如何成功度过甲与乙所处发展阶段的心理危机?",
        answer: "(1) 成年晚期。\n理由: 甲表现出生理和认知的退行性变化(视听衰退、记忆减退),并对过去感到失望(艾里克森的“失望感”);乙感到满足和充实(艾里克森的“完善感”)。\n(2) 发展任务:\n- 成年晚期(当前阶段): 自我整合,获得完善感,避免失望和厌倦感。\n- 成年中期(前一阶段): 获得繁殖感,避免停滞感(艾里克森);平衡成长与衰退,建立生活联系(莱文森)。\n(3) 度过危机的方法:\n回顾一生时,应接受自己走过的历程和有价值的生活。可以通过反省过去、保持持续的刺激与挑战(如参与公益、健身、建立家庭关系等)来获得完善感。",
        analysis: "(1) 成年晚期。\n理由: 甲表现出生理和认知的退行性变化(视听衰退、记忆减退),并对过去感到失望(艾里克森的“失望感”);乙感到满足和充实(艾里克森的“完善感”)。\n(2) 发展任务:\n- 成年晚期(当前阶段): 自我整合,获得完善感,避免失望和厌倦感。\n- 成年中期(前一阶段): 获得繁殖感,避免停滞感(艾里克森);平衡成长与衰退,建立生活联系(莱文森)。\n(3) 度过危机的方法:\n回顾一生时,应接受自己走过的历程和有价值的生活。可以通过反省过去、保持持续的刺激与挑战(如参与公益、健身、建立家庭关系等)来获得完善感。"
    },
    {
        id: 83,
        type: "comprehensive",
        question: "阅读材料,回答问题。 在一项有关“拥挤”的心理效应研究中,研究者通过录像拍摄售票大厅旅客购票的场景,并对现场接受访谈的旅客进行访谈；同时,让另外招募的不同性别的被试在实验室观看所拍摄的录像。研究者要求实验室观看录像和现场接受访谈的男女旅客均填写情绪体验问卷。研究者根据人群密度把售票大厅的拥挤状况分为三种:低密度——每一个售票窗口只有一个或两个人;中密度——售票大厅出现的人数较多;高密度——售票大厅显得非常无序和拥挤。\n\n请根据材料,回答以下问题:\n(1) 说明该研究中的自变量、因变量以及额外变量,并指出额外变量可能的潜在影响。\n(2) 该研究中,可能出现的交互作用有哪些?\n(3) 该研究为什么要进行现场访谈?若实验室研究结果与现场访谈结果不存在显著差异,说明了什么?",
        answer: "(1) 变量:\n- 自变量: 拥挤状况(低/中/高)、性别(男/女)、实验环境(现场/实验室)。\n- 因变量: 拥挤体验(情绪体验问卷得分)。\n- 额外变量及影响: 实验者效应(影响被试表现)、被试个体差异(如情绪调节能力)、环境因素(温度噪音等)、录像材料特征(清晰度等)。\n(2) 交互作用(4个): 拥挤×性别、拥挤×环境、性别×环境、拥挤×性别×环境。\n(3) 现场访谈目的及结果含义:\n- 目的: 收集真实情境下的一手资料(生态效度),弥补实验室研究的不足。\n- 结果含义: 若无显著差异,说明实验环境主效应不显著,即拥挤体验不受环境(现场vs实验室)影响,证明实验室研究具有良好的外部效度,结果可推广。",
        analysis: "(1) 变量:\n- 自变量: 拥挤状况(低/中/高)、性别(男/女)、实验环境(现场/实验室)。\n- 因变量: 拥挤体验(情绪体验问卷得分)。\n- 额外变量及影响: 实验者效应(影响被试表现)、被试个体差异(如情绪调节能力)、环境因素(温度噪音等)、录像材料特征(清晰度等)。\n(2) 交互作用(4个): 拥挤×性别、拥挤×环境、性别×环境、拥挤×性别×环境。\n(3) 现场访谈目的及结果含义:\n- 目的: 收集真实情境下的一手资料(生态效度),弥补实验室研究的不足。\n- 结果含义: 若无显著差异,说明实验环境主效应不显著,即拥挤体验不受环境(现场vs实验室)影响,证明实验室研究具有良好的外部效度,结果可推广。"
    }
];